(大陸) 著名報人李大同, 公開反對修憲

著名報人李大同發公開信反對修憲 「我都這把年紀了，還怕什麼」
1小時前

2月26日，一封前著名報人李大同致北京市人大代表的公開信在社交媒體廣泛傳播。

李大同稱，經與他意見相同的選民討論並共同同意，決定向北京市人大代表發出緊急呼籲，在即將召開的十三屆全國人大第一次會議上投出反對票，否決關於取消憲法規定國家主席任期的建議。

今年66歲的李大同在1995-2005年期間任中國著名日報《中國青年報》的《冰點周刊》主編，擅長深度社會報道。 《冰點》在2005年因刊登袁偉時《現代化與歷史教科書》一文，一度被中宣部停刊，李大同與另一副主編盧躍剛發公開信表達抗議，此舉曾獲十餘在京的退休共產黨幹部和自由派知識分子聯名聲援。被短暫停刊的 《冰點》重新出版，但作為抗爭代價，李大同和盧躍剛被調至報社內新聞研究所。

儘管遭遇重重刪帖，但中國網民仍然用各種方式在社交媒體上分享此封公開信。他們將公開信內容做成圖片，發帖時採取倒置或橫放的方法來避開關鍵詞審查。

「1982年憲法對中國國家領導人任期不得連續超過兩屆的規定，是中國共產黨和全體中國人民，經過文革巨大苦難，痛定思痛後採取的一項具有劃時代意義的政治改革舉措，是防止個人獨裁、個人凌駕於黨和國家之上的最高也是最有效的法律制約……也是鄧小平最重要的政治遺產之一。」李大同說。

公開信稱，「中國只能在這個基礎上前進，而絶無任何從此倒退的理由。取消國家領導人的任期限制， 將被全世界文明國家所恥笑，開歷史的倒車，將埋下中國再次陷於動亂的種子，始害無窮。」

「我不管它會不會通過，作為一個中國公民，我應該盡到我應盡的責任，把我的意見告訴代表，至於你怎麼做，我就不管了。不是整個中國都同意修憲，只不過大家都被封口了。」李大同告訴BBC中文。

公開信在社交媒體上傳播後，李大同收到了上百封支持郵件。「發之前我忍了一天，實在是忍不住了。跟朋友們討論，我們越說越氣，後來覺得不說話肯定不行，必須要說話。」李大同說。

發出這封需要勇氣的公開信，擔不擔心自己的人身安全？對此，李大同告訴BBC中文，「在邏輯上，北京市人大代表是代表著北京的幾百萬選民的。我是一個選民，給代表我的代表寫一封信，表達我對某個建議的不同意見。在法律上非常安全，是沒有任何問題的。我都這把年紀了，還怕什麼？」

「通過了也沒關係，歷史經常就是這樣，往前走兩步，往後退一步。但這個事情是違反世界文明的發展潮流的，是站不住的，會是中國歷史上的一個鬧劇。」李大同說。

除了李大同，中國女企業家王瑛也以同樣的方式公開表達了反對。

修憲後管控再升級

2月25日，微信發佈公告稱，「由於系統維護，暫無法修改頭像、暱稱和個性簽名」。同日，微博也發佈公告稱，「為提升微博信息安全等級，近期微博暱稱、頭像、個人簡介、個人主頁等信息暫時無法修改」，但隨後，微博刪除了這份公告。

經BBC中文記者測試，目前微信與微博均無法修改頭像及簽名。十九大期間，由於管控升級，微信與微博也曾整月無法修改頭像與簽名。

鑒於社交媒體上反對之聲洶湧，地方政府也紛紛出手。據一個律師群裏貼出的河北廊坊司法局24日發的通知稱，收到河北省律師廳的通知，近期加強律師輿情監督管理需要做到「五項原則」。

「一是屬地管理，誰主管誰負責；二是加強教育監督；三是不要召開與修憲有關的言論、論壇、座談會等，更不得以微博、微信等方式跟帖；四是扎實的做好工作，做好輿情工作；五是摸底排查，針對微信、微博發表言論活躍的律師要進行約談，避免此類情況的發生，於2月26日之前上報排查情況。」該通知稱。

此外，網上流傳的一張重慶市律協渝北分會2月26日給各律師事務所的通知也提及，各律師「不得參與關於修改憲法的網絡討論，不得在網絡等媒體上編發、轉發有關貼文。已編發、轉發的，應立即刪除」，否則將「追究當事人及律所負責人相關責任」。

烈士

政變鳥

你估嗰份真係憲法、中國真係民主國家咩, 噉認真

煽動顛覆國家政權

保重

喺支那定係外國？

RIP

你大年紀但你親人朋友唔係呢

反對的請舉手

沒有

沒有

沒有

有！

玩命咩

陽謀

東廠出動了

無屋企人？

烈士！

王瑛：我公开抗议这个倒行逆施的“建议”

我是中华人民共和国公民王瑛。我认为，实现共和是中国 人100多年来为之浴血奋斗的 理想，也是当今执政党的承 诺。2018年2月25日公布于众 的中国共产党关于修改宪法第十四条，即取消国家最高领导人任期制的建议，是地地道道 的背叛、背离，是逆潮流、开倒车。我知道，你们已经是什么事儿都敢干，也能做到全票通过，也能保证全票通过，一个老百姓说句什么一定没用。 可是，我是一个中国公民，也 不打算移民，这也是我的祖 国！！！我连吭一声都做不 到，就无颜面为人了。我是管 不了你们的建议如何，我要给 自己一个挺着脸活下去的理 由！我公开抗议这个倒行逆施 的“建议”，抗议把这个所谓党 的意志变成国家的意志，公然 写进中华人民共和国的宪法！

赵小莉：明确的反对比隐喻有力量

2月25日的晚上，我陷于极大的痛苦。

2月25日的晚上，我读到许多隐喻性的 内容。袁世凯，华盛顿，某篇法学论文，还有淘宝出售假发辫的价格。

以前我也会是转发这些内容的人之一。 因为二十多年来，我深知在发表意见的时候 需要如何 保护自己。我深知面对能够压制一 切、掩盖一切、改写一切、粉碎一切的权力的危险。

然而躲藏在隐喻的后面，躲藏在隐晦的话语体系中，躲藏在道路以目的沉默中，并 没有给我们带来力量，带来空间。沉默换来 的是统治者一次又一次对人民权力的践踏。 沉默换来的是独裁者对权力永无止境的欲 望。沉默换来的是修改宪法第七十九条的建 议。沉默换来的是《一九八四》里踩在我们 脸上的那只鞋。

2月25日的晚上，我并不是为了将要有这样的未来而痛苦，而是为了在这样的未来中我仍然将要沉默而痛苦。

我恐惧。如果我发声，我恐惧我将付出 的代价。但如果我不发声，我恐惧我的余生将永远在这样的痛苦和耻辱中度过。

因为这是是可忍孰不可忍的那个极限。

所以此刻我将不沉默、不讽刺、不牢 骚、不隐喻。我将明确表达我的观点。我将 行使我作为中华人民共和国公民的权利，公开表达对《中国共产党中央委员会关于修改 宪法部分内容的建议》的反对。

我反对将宪法第七十九条第三款“中华人 民共和国主席、副主席每届任期同全国人民 代表大会每届任期相同，连续任职不得超过 两届。”修改为：“中华人民共和国主席、副主 席每届任期同全国人民代表大会每届任期相同。”

我反对取消对中华人民共和国主席、副 主席连任期限的限制。因为这一修改将是独裁者攫取权力的工具。是我国政治制度的倒 退。是对百年革命理想的背叛。是对社会契 约与公民权利的践踏。

这是我一个人的观点。我知道有很多人 观点和我一样。然而我们已分散太久，弱小 太久，隐喻太久。

此时此刻，我仍然满怀恐惧。然而我此时恐惧，是为了不永远陷于恐惧。我此时准 备迎接痛苦，是为了不永远陷于痛苦。我此 时发表言论，是为了不永远陷于无言。

即使一切无可改变，语言仍有力量。说 出的语言比想法有力量。公开的语言比私语 有力量。明确的反对比隐喻有力量。

如果你也认为这是危急的时刻，不要放弃使用语言的权力。不要等到无法使用语言 的一天。他们能剥夺，就必将继续剥夺。

赵小莉 2018年2月26日

李大同：紧急呼吁55名人大代表投反对票

致徐韬、任鸣、杨元庆、陈吉 宁等55名北京市全国人大代表

你们好! 我是中国公民，北京市选民。 你们是我们选出的代表，代表 我们议政、参政并代表我们行 使表决权。

经与众多与我意见相同的选 民讨论并共同同意，决定向你们发出紧急呼吁：请在即将召开 的十三届全国人大第一次会议上投出反对票，否决中共中央 关于修改宪法内容建议中的第十四条，即取消国家主席任期的建议。

众所周知，1982年宪法对中 国国家领导人任期不得连续超 过两届的规定，是中国共产党 和全体中国人民，经过文革的 巨大苦难，痛定思痛后采取的 一项具有划时代意义的政治改革举措，是防止个人独裁、个 人凌驾于党和国家之上的最高 也是最有效的法律制约，是顺 应历史潮流，整体提升中国政 治文明程度的重大进步;也是 邓小平最重要的政治遗产之一。 中国只能在这个基础上前进， 而绝无任何从此倒退的理由。 取消国家领导人的任期限制， 将被全世界文明国家所耻笑，开历史的倒车，将埋下中国再次陷于动乱的种子，始害无穷。

请你们从中国人民的最高利 益出发，为中国的长治久安， 为提升与切实保障中国的政治 文明，认真思考我们的意见， 投出反对票!

此致

公民敬礼。

李大同

2018.2.26

玩命

縱容左暴政咁耐都仲有底線？

引蛇出洞，陽謀

找死吧...

玩完了

好多烈士

要自保只有組織軍隊

點救佢地

52年後，第二次《二月提綱》

習帝行得依步預左大開殺戒
毛魔：死一億人仲有九億

多事

大年紀就大曬？

g持習帝 豬佢九族

冇人吹喎，RIP咋喎

拖出午門斬首

蟈人幾時醒。其實東亞病夫係指沒人敢出聲，同清朝一九樣。

呢班人背後咪又係習既敵對勢力

經歷過64 好多人知道係中共心目幾千人命唔值錢 唔會話出名果啲 年中大把唔出名既異見者被消失

你係強國人 都會寧願做土豪嘆世界
中國要改變 從來都要靠權力核心以外既政治勢力反抗中央
歷史上民變成功既只屬小數

佢以為自己不怕

其實係時候討論下如何阻止習先生稱帝

不作聲不正是默許嗎？

話咩自己老就唔驚，誅連九族架

我都這把年紀了，還怕什麼？

你的家朋友呢

究竟咁都要冷嘲熱諷嘅人係咩心態？

而家大陸人真係開始好過香港

而家就連啲前共產黨幹部都睇唔過睇。香港？啲政府高官\建制派 只識跟隨甚至揣摩北京心意

雖然人大仲垃圾過香港立法會，但人哋都識得勸告人大委員投反對票。而家香港政治急速大陸化，局勢都未定，兩登仔就開始玩焦土政策，話乜撚嘢反正立法會無用所以投票俾建制派

好快被消失

事實
十幾年黎維權律師失蹤/死 過千
香港？ 玩膠就叻

死硬了

滿清十大酷刑

中國10幾億人，得十萬八萬個清醒，一千幾百個反抗嘅其實有乜用，但係香港，起碼有一半人係清醒嘅，十分一人仲識反抗

班建制講野支持先頂癮

盲撐到

有一半係清醒 你肯定？

笑撚左

講仲怕d咩真係冇腦
無錯你唔怕 , 但你老婆仔女 , 親友 ,朋友 , 所有有關係既甚至下屬 , 公司職員都因為你反對搞到一齊死 , 你問左佢地怕唔怕未

突然醒覺？錯 , 只係你背後所得利益少一大部份 , 甚至完全變零 , 宜家敢公開反對只係想扭屎忽花 , 博有返多少揸拿ja 正好俾習帝拎黎殺雞儆猴
咪睇下到時係唔係真係敢舉手投反對

五毛：咁真心做咩 你出聲害撚死你同身邊嘅人 乖乖地聽話仲好

又多個劉曉波....
成日都唔明內地嘅維權人士，點解可以咁有勇氣。
佢地先真係愛國，食屎啦民賤聯

講沒有係做乜鳩